<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>teaching | sörenvondergracht</title><link>https://s-vdg.github.io/tag/teaching/</link><atom:link href="https://s-vdg.github.io/tag/teaching/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>teaching</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 16:14:37 +0000</lastBuildDate><image><url>https://s-vdg.github.io/media/sharing.png</url><title>teaching</title><link>https://s-vdg.github.io/tag/teaching/</link></image><item><title>Winter 2025: Modellieren und Anwendungen</title><link>https://s-vdg.github.io/project/winter-2025-modellieren-und-anwendungen/</link><pubDate>Wed, 27 Aug 2025 16:14:37 +0000</pubDate><guid>https://s-vdg.github.io/project/winter-2025-modellieren-und-anwendungen/</guid><description>&lt;p>Details werden in &lt;a href="https://paul.uni-paderborn.de/scripts/mgrqispi.dll?APPNAME=CampusNet&amp;amp;PRGNAME=COURSEDETAILS&amp;amp;ARGUMENTS=-N000000000000001,-N000443,-N0,-N393923070459804,-N393923070404805,-N0,-N0,-N3,-AxWpDOgBAfBWWOdooOdwlmfBZcMmFPN5oONLdcolZfUm0Wol6mzHBHqA-WuLk4IldOuPSeZ56VDK8YoDN7j7AWDWSYQewc-H3fScjmUmvPQR74IP3vDUEvQPE4zPXRYPuOSijWByFV-PAeW5A4BmVPMojPZRMffwhHuPSQfFFVQoumjWbxgUK3zUMfDUAfQopcdASVNKAeN7Z4qotRgpZcDDNOgUJW-WdHB6f3zFdWkZ33SFwmQf6xjpT4umwrqLZcuW57tZePdm-VNWsCf69xWi6QQRZWfLz3YaZefN6YgijYfoKVf6D4DLQmjH5f-o6eQHJ4BPTcQcF7fmeOdoIeWKIfdHdvWKHevZLedUNHZoTeZPSmdZWP-oCrDKKczPmxuKEONP3fIUqPQofHqoNfSpJxDWTVdLeHgDdOzn9mZKEVfWZPMRmvZmLHjWNCupVRYPZxULf7qGDHUKTvfHlczwFcYKAYoa9OuRBPz5TWBeNWUUIcDD6Rf6QYoHhPI5YRzPYxU5SRW76Q-HBczUMPqPXvjKDHZmQHNoeHd6XxjpXVom-3WB6rDAyQY5feMVjvUK6PDHMQq67mWpJHZUafUUImjf-YYVdcQmSRZKYxgLjvQL9PgP3WYZaPNBj4f5uP-pKOZofmBK0fgLW4gRXe-nFPZKSWj5qPffNPDKqcBm5rqWwfUiF3BK03zcAWj5CRMpl3zwEVWB-vzGVVupTfBUTxNy6QSftPfmh7Z5BvDUIVSWpef9tcNHArgmPHWRq" target="_blank" rel="noopener">PAUL&lt;/a> und PANDA unter &lt;strong>L.105.83700 Wahlpflichtveranstaltung Modellieren und Anwendungen&lt;/strong> bekannt gegeben.&lt;/p>
&lt;h1 id="voraussetzungen">Voraussetzungen&lt;/h1>
&lt;h1 id="ziel-der-veranstaltung">Ziel der Veranstaltung&lt;/h1>
&lt;p>In dieser Vorlesung lernen Sie verschiedene Methoden zur präzisen mathematischen Beschreibung von (insbesondere zeitveränderlichen) Vorgängen aus alltäglichen, naturwissenschaftlichen und technischen Anwendungen mittels mathematischer Modelle sowie zu deren Untersuchung kennen.&lt;/p>
&lt;h1 id="zielgruppe">Zielgruppe&lt;/h1>
&lt;p>Bachelor Lehramt HRSGe Mathematik&lt;/p>
&lt;h1 id="inhalte">Inhalte&lt;/h1>
&lt;p>Mathematische Modellierung bedeutet eine reale Fragestellung in der Sprache der Mathematik auszudrücken, um in die Lage zu kommen, die gegebene Fragestellung mit Hilfe mathematischer Methoden zu lösen. Wir nähern uns dem mathematischen Modellbegriff zunächst historisch sowie konzeptionell, indem wir verschieden Arten von Modellen unterscheiden. Der Hauptfokus liegt anschließend auf der Beschreibung und der Untersuchung von zeitveränderlichen Prozessen. Diese modellieren wir mittels dynamischer Systeme, für deren Analyse eine ausführliche Theorie existiert.&lt;/p>
&lt;p>Die wesentlichen Themengebiete sind&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Der mathematische Modellbegriff&lt;/li>
&lt;li>Klassifikation dynamischer Prozesse&lt;/li>
&lt;li>Zerfallsprozesse&lt;/li>
&lt;li>Wachstumsprozesse&lt;/li>
&lt;li>Diskrete dynamische Systeme&lt;/li>
&lt;li>Stochastische Prozesse&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Der Fokus der Veranstaltung liegt auf der Vorstellung verschiedener dynamischer Prozesse. Es werden kleinere theoretische Grundlagen zur Aufstellung und Untersuchung geeigneter Modelle gelegt, welche an zahlreichen kleineren und größeren Beispielen erläutert werden.&lt;/p>
&lt;h1 id="informationen-zur-leistungserbringung">Informationen zur Leistungserbringung&lt;/h1>
&lt;p>Erfolgreiche Teilnahme an den Übungen und der Klausur&lt;/p>
&lt;h1 id="literatur">Literatur&lt;/h1>
&lt;p>Im Wesentlichen:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>C. P. Ortlieb&lt;br>
Einführung in die mathematische Modellierung&lt;br>
Vorlesungskript, Universität Hamburg, 2009,&lt;br>
&lt;a href="https://www.math.uni-hamburg.de/home/ortlieb/ModSimSkript.pdf" target="_blank" rel="noopener">https://www.math.uni-hamburg.de/home/ortlieb/ModSimSkript.pdf&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>C. P. Ortlieb, C. v. Dresky, I. Gasser, S. Günzel&lt;br>
Mathematische Modellierung&lt;br>
Vieweg+Teubner, Wiesbaden, 2009.&lt;/li>
&lt;li>U. Krause, T. Nesemann&lt;br>
Differenzengleichungen und diskrete dynamische Systeme&lt;br>
De Gruyter, Berlin, 2012.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Weitere Quellen werden bei Bedarf im Verlauf der Vorlesung bekannt gegeben.&lt;/p></description></item><item><title>Winter 2025: Seminar Computational Dynamics</title><link>https://s-vdg.github.io/project/winter-2025-seminar/</link><pubDate>Fri, 18 Jul 2025 05:35:12 +0000</pubDate><guid>https://s-vdg.github.io/project/winter-2025-seminar/</guid><description>&lt;p>Details werden in &lt;a href="https://paul.uni-paderborn.de/scripts/mgrqispi.dll?APPNAME=CampusNet&amp;amp;PRGNAME=COURSEDETAILS&amp;amp;ARGUMENTS=-N000000000000001,-N000443,-N0,-N394275236936829,-N394275236963830,-N0,-N0,-N3,-AYYH8WjUaWBR37fLjmYKYfjAfRW5EQUpymqL8RS5Ce-mpmfZWWqL7xMKzrqULmYUQCQRfxBwPvjKKQS7N3oUIVDKSmILxxWUd7MKBvoUBcDKbOzKK7QPmeUPbCYAbWjaZQoUJ4DWtcdHevZPgPfPDOq5Fxz9-Rqy-fqm5OWpyRNmJ3vZ6QZpScgBAvSPxYfFNcg79xILYeYWsmSAsmqoEfQmxvILsRIL5fNVAfBwSVYohVQ50Vq5xQBwumgidQIW83BZW4QL8WW56cdmWYUpW7QLJfB5JHdKF7dGzrg5wvWouRjK5QYLdvDLwRNHBVN7jvDPA4MLjeDZsxW5WPUp07YRFO-VNWfWEmZR5xBZhCQUpYMKNxjF-Vup0Vo5frgo9mjKNOYNtOWHN4UPeVSPb4WV9V-mgPoHzQoHb7dmzVzHaWNctvZp9VQphvjawvZ5LOjn-VoWdPonZfkZbxDwFmuWx4oWNcfed4SAHYo59VdPdmoooPDwfRNHTR-UmRDPU4ui94BV94oLC7DUavjRk7NZvOZoAvYRkOYfNeD5YHZeNeYmpPNmuPdwjOBGUmgl9QBwaYgWKvBoJYoUj4W5j3Y6FOM5jRILEQdWKxNm8VYPSQWKQmuid3QohOz6V3feNPSR9Wf5QRUK7OSR0evZgxZ58VM534umt3BwuWDwHRoc-eZRYxuKT7N5NmDHxcjWwvqmkmYH6CQmIfoW8fWW6PNU-cYZhQZm8HUKyeWWoYQ7wVDBF4z5a4UUtVdwlfB7t" target="_blank" rel="noopener">PAUL&lt;/a> unter &lt;strong>L.105.33908&lt;/strong> bekannt gegeben.&lt;/p>
&lt;h1 id="ziel-der-veranstaltung">Ziel der Veranstaltung&lt;/h1>
&lt;p>In diesem Seminar erhalten Sie einen Überblick über interessante Phänomene, die im Umfeld von dynamischen Systemen auftreten, sowie über Methoden zu deren numerischer Untersuchung.&lt;/p>
&lt;h1 id="inhalte">Inhalte&lt;/h1>
&lt;p>In diesem Seminar widmen wir uns dynamischen Systemen sowie deren numerischer Behandlung. Dynamische Systeme über einer diskreten Zeitvariable entstehen durch Iteration einer Funktion. In kontinuierlicher Zeit werden dynamische Systeme als Lösungen von (gewöhnlichen) Differentialgleichungen erzeugt. Wir erkunden beispielhaft diverse spannende Phänomene, die in derartigen Systemen auftreten können. Diese reichen von allgemeinen, theoretischen Erkenntnissen bis zu komplexem Verhalten von expliziten Beispielsystemen. Mögliche Themen für Vorträge sind z.B. die folgenden:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Lineare Differentialgleichungen&lt;/li>
&lt;li>Gleichgewichte in nichtlinearen Differentialgleichungen&lt;/li>
&lt;li>Hamilton-Systeme&lt;/li>
&lt;li>Dynamik in der Ebene&lt;/li>
&lt;li>Diskrete Dynamik auf dem Kreis&lt;/li>
&lt;li>Diskrete Dynamische Systeme&lt;/li>
&lt;li>Satz von Sarkovskii&lt;/li>
&lt;li>Chaos im Lorenz-System&lt;/li>
&lt;li>Synchronisation von gekoppelten Oszillatoren&lt;/li>
&lt;li>Identifikation von Gleichungen aus Daten&lt;/li>
&lt;li>Fixpunktiteration für nichtlineare Gleichungen&lt;/li>
&lt;li>Numerik für Eigenwertprobleme&lt;/li>
&lt;li>Pfadverfolgungsverfahren&lt;/li>
&lt;li>Explizite Runge-Kutta-Verfahren&lt;/li>
&lt;li>(Extended) Dynamic Mode Decomposition&lt;/li>
&lt;li>Berechnung von Attraktoren&lt;/li>
&lt;li>Katastrophentheorie&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="informationen-zur-leistungserbringung">Informationen zur Leistungserbringung&lt;/h1>
&lt;p>Ihre Seminarleistung besteht aus einem Vortrag von ca. 60 min Länge, der Abgabe einer schriftlichen Ausarbeitung zu Ihrem Thema sowie der aktiven Teilnahme am Austausch über die Vorträge der anderen.&lt;/p>
&lt;h1 id="literatur">Literatur&lt;/h1>
&lt;p>Die empfohlene Literatur für jeden Vortrag wird je nach gewähltem Thema in der ersten Veranstaltung bekannt gegeben. Diese wird voraussichtlich aus den folgenden Quellen ausgewählt:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>E. Allgower, K. Georg: Numerical Continuation Methods: An Introduction; Springer 1990&lt;/li>
&lt;li>M.W. Hirsch, S. Smale, R.L. Devaney: Differential Equations, Dynamical Systems, and an Introduction to Chaos; Elsevier 2013&lt;/li>
&lt;li>J. Guckenheimer, P. Holmes: Nonlinear Oscillations, Dynamical Systems, and Bifurcation of Vector Fields; Springer 1983&lt;/li>
&lt;li>S.L. Brunton, J.L. Proctor, J.N. Kutz: Discovering governing equations from data: Sparse identification of nonlinear dynamical systems; PNAS 113(15), 3932-3937.&lt;/li>
&lt;li>Katok, A. and Hasselblatt, B., Introduction to the modern theory of dynamical systems; Cambridge University Press, Cambridge, 1995.&lt;/li>
&lt;li>Brin, M. and Stuck, G., Introduction to dynamical systems, Camb. Univ. Press, Cambridge, 2002.&lt;/li>
&lt;li>Devaney, R.L. (2021). An Introduction To Chaotic Dynamical Systems (3rd ed.). Chapman and Hall/CRC.&lt;/li>
&lt;li>H-R. Schwarz, N. Köckler. Numerische Mathematik. Springer-Verlag, 2013.&lt;/li>
&lt;li>Ernst Hairer, Christian Lubich, and Gerhard Wanner. Geometric Numerical Integration - Structure-Preserving Algorithms for Ordinary Differential Equations.; Springer, 2002.&lt;/li>
&lt;li>L. Grüne, O.Junge: Gewöhnliche Differentialgleichungen – Eine Einführung aus der Perspektive der Dynamischen Systeme; Vieweg 2009&lt;/li>
&lt;li>Williams, M.O., Kevrekidis, I.G. &amp;amp; Rowley, C.W. A Data–Driven Approximation of the Koopman Operator: Extending Dynamic Mode Decomposition. J Nonlinear Sci 25, 1307–1346 (2015).&lt;/li>
&lt;li>M. Dellnitz, A. Hohmann: A subdivision algorithm for the computation of unstable manifolds and global attractors; Numerische Mathematik 75, 293-317, 1997&lt;/li>
&lt;li>M. Dellnitz, M. Hessel-von Molo, A. Ziessler: On the computation of attractors for delay differential equations; Journal of Computational Dynamics 3(1), 93-112, 2016 oder auch arXiv: 1508.07182&lt;/li>
&lt;li>Hiroya Nakao (2017). &amp;ldquo;Phase reduction approach to synchronization of nonlinear oscillators&amp;rdquo;. Contemporary Physics. 57 (2): 188–214. arXiv:1704.03293. doi:10.1080/00107514.2015.1094987&lt;/li>
&lt;li>Hermann, Martin: Numerische Mathematik (2., überarbeitete Auflage), Oldenburg Verlag, 2006.&lt;/li>
&lt;li>Werner, Jochen: Numerische Mathematik 1 + 2, Vieweg, 1992.&lt;/li>
&lt;li>P. T. Saunders, An Introduction to Catastrophe Theory. Cambridge: Cambridge University Press, 1980.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="voraussetzungen">Voraussetzungen&lt;/h1>
&lt;p>Die Veranstaltung kann gut aufbauend zu „Numerik I“ besucht werden. Diese Inhalte werden jedoch nicht vorausgesetzt, es werden auch Themen vergeben, die unabhängig von den Inhalten der „Numerik I“ sind.&lt;/p>
&lt;h1 id="zielgruppe">Zielgruppe&lt;/h1>
&lt;p>B. Sc. (Techno-)Mathematik&lt;br>
M. Sc. Lehramt Mathematik&lt;/p>
&lt;h1 id="kommentar">Kommentar&lt;/h1>
&lt;p>Die Sprache der Veranstaltung ist Deutsch. Die Literatur ist jedoch teilweise nur auf Englisch verfügbar. Wenn alle Teilnehmenden einverstanden sind, dürfen zudem Vorträge auch auf Englisch gehalten werden.&lt;/p>
&lt;h1 id="ergänzende-veranstaltungen">Ergänzende Veranstaltungen&lt;/h1>
&lt;p>Das Seminar eignet sich gut als Ergänzung zu den Inhalten der Vorlesung „Dynamische Systeme“, die ebenfalls im Wintersemester angeboten wird.&lt;/p>
&lt;h1 id="wichtige-hinweise">Wichtige Hinweise&lt;/h1>
&lt;p>Beim ersten Seminartermin werden die angebotenen Themen kurz vorgestellt und anschließend verteilt. Seien Sie daher bei diesem Termin bitte unbedingt anwesend.&lt;/p>
&lt;p>In der zweiten Vorlesungswoche wird das Seminar nicht stattfinden. Stattdessen starten wir (frühestens) in der dritten Vorlesungswoche mit den Vorträgen, um auch der ersten Gruppe ausreichend Zeit für die Vorbereitung zu ermöglichen.&lt;/p></description></item></channel></rss>